Les ouvriers non qualifiés de la manutention assurent le chargement, le déchargement, le tri, l’emballage et l’expédition de marchandises. Ils sont manutentionnaires, déménageurs, ouvriers du tri, du conditionnement, etc. Les effectifs de ces ouvriers non qualifiés ont diminué depuis le début des années 2000. En 2012-2014, 356 000 personnes exercent ces métiers. Les ouvriers non qualifiés de la manutention sont particulièrement présents dans le Nord, les Pays de  et le Centre.Cette profession d’ouvrier non qualifié est largement masculine. Néanmoins, les femmes occupent près d’un tiers des postes. Même si la part des moins de 30 ans a diminué en trente ans, cette profession demeure globalement jeune : 17 % de ces ouvriers sont âgés de moins de 25 ans. Seuls 19 % des emplois sont occupés par des personnes âgées de 50 ans ou plus. Le niveau de diplôme de ces ouvriers demeure faible : près des trois quarts ont au plus un CAP ou un BEP, proportion à peine inférieure pour les moins de 30 ans (57 %).Le contrat ou l’emploi à durée indéterminée est le statut le plus fréquent (66 %), mais l’intérim et les contrats à durée déterminée se sont fortement développés pour adapter le volume d’emploi aux cycles conjoncturels. Ils concernent respectivement 19 % et 14 % des emplois contre encore seulement 3 % et 7 % il y a trente ans. La part des contrats à durée déterminée dans les embauches est élevée (91 %). L’ancienneté dans l’entreprise de ces ouvriers a de fait nettement baissé : la part des salariés entrés dans l’entreprise depuis moins d’un an est ainsi passée de 21 % à 33 % au cours des trente dernières années. 70 % des ouvriers non qualifiés de la manutention travaillant à temps complet déclarent un salaire mensuel net inférieur à 1 500 €. Ces emplois se concentrent dans les secteurs du commerce (30 %) et des transports (23 %).Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier non qualifié de la manutention a augmenté au cours des dernières années. Il est élevé en 2014 par rapport au nombre de personnes exerçant ce métier, particulièrement pour les hommes. 22 % de ces demandeurs d’emploi sont âgés de moins de 25 ans et 67 % ne détiennent pas de diplôme supérieur au CEP ou au brevet des collèges. Seulement 45 % des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois, contre 63 % sur l’ensemble des métiers.
